瑞典邁向無現金社會前 停一停，想一想

瑞典向來是無現金社會的先驅，現金交易只佔當地所有交易的1.4%，預測到2030年，瑞典會變成百分百無現金社會。不過，正當世人以羨慕目光看瑞典時，瑞典中央銀行行長Stefan Ingves卻呼籲不可冒進，認為瑞典其實未準備好。
Stefan Ingves表示，支付跟國防、司法或公共統計一樣，是一種關乎大眾利益，有需要立法保障對支付系統的控制權：「試想下萬一爆發戰生或什麼危機，我們完全沒有討論過人民和企業應如何處理燃料、日常供應和必須品的交易。」「大部分民眾對於把支付功能全權交由私人公司處理都會感到不安心。」
這些年瑞典極速邁向無現金社會，反對的聲音被視為落後，未能擁抱科技新時代。央行行長的一番警告讓這些聲音再度受關注。反對無現金社會的組織Cash Rebellion（Kontantupproret）領袖Björn Eriksson說：「當所有事都電子化後，假如有人能把整個系統關掉，你能夠拿什麼去保護自己？」「如果普京要攻擊哥得蘭島（瑞典最大島），其實把支付系統關掉就行了。」
「我們是把所有關於支付的決定權都交予4家主要銀行，那其實是個政治問題。」

29歲任職保安顧問的Mattias Skarec表示，瑞典已經分了兩大陣營，一邊是擁抱科技，一邊是完全不理會這新發展，但他認為，以為可以放棄現金，完全依賴科技的想法是太天真，因為沒有一個系列是毫無破綻的。「幸好懂得攻破系統的人暫時還是站在善良的一邊，但將來的事沒有人知。」
銀行界也承認交易全電子化存在保安風險，但強調其他支付系統也有同樣風險，不存在電子化比現金風險更大的問題。
最新一項調查則顯示，大部分瑞典人民都不願意成為百分百無現金社會。大約7成受訪者表示希望可以保留用現金的選擇，只有25%表示應該完全淘汰現金。
Stefan Ingves呼籲要就支付系統的管控權立法，引起當地政黨的議論，海盜黨的Christian Engström認為值得討論：「你看愛爾蘭，如果當地政府可以追查所有電子支付交易，就可以很易找出那個女人曾經做過墮胎手術了。......你只要控制到Visa和MasterCard的伺服器，其實就等於控制瑞典。」「暫時來說，我們都把財產交到銀行，希望它們不倒閉或瘋掉吧。」

如果普京大量印製瑞典克朗，咁又點算?
唔好講冇可能，金三早前已狂印美金